
	\chapter{Конструкторская часть}
	\section{Описание структурно-функциональной схемы микроконтроллерной системы}
	% Описание структурно-функциональной схемы микроконтроллерной системы, 	представленной на отдельной странице формата А4(А3) с указанием на ней всех информационных связей и управляющих сигналов, схемы запуска.
	
	Согласно техническому заданию требуется разработать устройство - регистратор температуры. Итоговое устройство должно обеспечивать вывод показаний датчиков на ССИ. Необходимо предусмотреть возможность выбора пользователем датчика, для отображения показаний, и изменения верхней и нижней границ температуры. Дополнительно следует пересылать показания датчиков в ПЭВМ по последовательному каналу.
	
	Соответственно, устройство должно содержать следующие блоки:
	\begin{enumerate} 
		\item 7 цифровых датчиков температуры;
		\item цифровой семисегментный индикатор (Блок индикации);
		\item блок передачи информации на ПЭВМ;
		\item пульт оператора;
	\end{enumerate}
	
	Структура проектируемого устройства представлена на рисунке \ref{fig:struct_scheme}
	
	\begin{figure}[h!]
		\center{\includegraphics[width=\textwidth]{struct_scheme}}
		\caption{Структурная схема регистратора температуры}
		\label{fig:struct_scheme}
	\end{figure}
	
	\section{Выбор микроконтроллера}
		Согласно техническому заданию регистратор температуры необходимо разработан на основе микроконтроллера, например, Atmega8. В таблице 1 представлено сравнение важных для наше системы параметров МК семейства  AVR.
		
		\begin{table}[H]
			\caption{Сравнительная таблица микроконтроллеров семейства AVR}
			\label{table:avrVersus}
			\begin{center}
				\begin{tabular}{lccccc}
					\hline
					Микроконтроллер & Контактов	& ПЗУ, КБ 	& SRAM, Байт & Таймеры	& EEPROM, Байт \\
					\hline
					ATtiny2313A 	& 20 		& 2 		& 128 	& 1/1 		& 128\\
%					ATmega48PB 		& 32 		& 4 		& 512	& 2/0 		& 256\\
					ATmega8A 		& 32 		& 8 		& 1024 	& 2/1 		& 512\\
					ATmega8535 		& 40 		& 8 		& 512 	& 2/1 		& 512\\
				\end{tabular}
			\end{center}
		\end{table}
		
		
		Представленные в таблице \ref{table:avrVersus} микроконтроллеры семейств ATtiny и ATmega выбраны из-за аппаратной реализации UART/USART, I2C, SPI. Семейство МК ATxmega исключено из сравнительной таблицы, так как данные микроконтроллеры предоставляют избыточную производительность и количество портов ввода/вывода.
		
		Микроконтроллер ATtiny2313A не подходит для использования в данном проекте, так как в данном миркоконтроллере аппаратно реализован интерфейс USI, на котором в дальнейшем можно программно реализовать интерфейсы SPI или I2C, но использовать их одновременно нельзя.
		
		Микроконтроллер ATmega8535 не подходит для использования в данном проекте, так как имеет избыточное для данного проекта количество вводов/выводов и его стоимость в 3-4 раза больше ATmega8A.
		\pagebreak
	\section{Описание архитектуры и технические характеристики микроконтроллера}
	% Краткое описание архитектуры и технические характеристики использованного в проекте микроконтроллера. Назначение функциональных элементов системы с описанием принципов их работы и временными диаграммами.
	
	В проектируемом устройстве используется 8-битный микроконтроллер семейства AVR ATmega8. Рассмотрим его функциональную схему (см. рис. \ref{fig:atmega_stuct}).
	
	\begin{figure}[h]
		\center{\includegraphics[height=13.7cm]{atmega8_stuct}}
		\caption{Функциональная схема микроконтроллера ATmega8}
		\label{fig:atmega_stuct}
	\end{figure}

	Из функциональной схемы видно, что микроконтроллер обладает 3 цифровыми портами, один из которых имеет АЦП с мультиплексором; аппаратно реализованы интерфейсы USART, TWI, SPI; имеет встроенный компаратор, встроенные генератор (осцилятор), счетчики, сторожевой таймер, блок прерываний и энергонезависимую память.

	Семейство микроконтроллеров Mega AVR фирмы Atmel, это 8-битные RISC микроконтроллеры для встраиваемых приложений. Они представляют собой одну из лучших основ, для создания современных экономичных и высокопроизводительных устройств различного назначения.
	
	Микроконтроллеры семейства Mega AVR изготавливаются по малопотребляющей КМОП-технологии, которая в сочетании с RISC-архитектурой позволяет получить наилучшее соотношение стоимости, быстродействия и энергопотребления. Микроконтроллеры данного семейства являются наиболее развитыми представителями микроконтроллеров AVR общего применения.

	Одним из популярных представителей семества Maga AVR является ATmega8. Данный МК обладает следующими характеристиками: 
	\begin{itemize} 
		\item работает на частотах от 0 до 16 МГц, 
		\item содержит 23 программируемых линии ввода/вывода,
		\item 8 Кбайт внутрисистемно программируемой Flash памяти, 
		\item 512 байт EEPROM, 
		\item 1 Кбайт встроенной SRAM, 
		\item два 8-разрядных таймера/счетчика с отдельным предварительным делителем, один с режимом сравнения, 
		\item один 16-разрядный таймер/счетчик с отдельным предварительным делителем и режимами захвата и сравнения, 
		\item счетчик реального времени с отдельным генератором, 
		\item три канала ШИМ, 
		\item байт-ориентированный 2-проводный последовательный интерфейс, 
		\item программируемый последовательный USART,  
		\item последовательный интерфейс SPI (ведущий/ведомый), 
		\item программируемый сторожевой таймер с отдельным встроенным генератором, 
		\item встроенный калиброванный RC-генератор, 
		\item внутренние и внешние источники прерываний, 
		\item пять режимов пониженного потребления: Idle, Power-save, Power-down, Standby и снижения шумов ADC.
	\end{itemize}
	
	Более подробное описание микроконтроллера можно прочитать в спецификации \cite{atmega8doc}.
	
%	\pagebreak
	\section{Распределение адресного пространства МК}
	%	Карта распределения адресного пространства МК - системы с указанием типа памяти, начала и конца программы и подпрограмм, данных, стека, констант, 	адресов устройств ввода/вывода.
	
		В микроконтроллерах AVR семейства Mega реализована Гарвардская архитектура, в соответствии с которой разделены не только адресные пространства памяти программ и памяти данных, но также и шины доступа к ним. Способы адресации и доступа к этим областям памяти также различны. Такая структура позволяет центральному процессору работать одновременно как с памятью программ, так и с памятью данных, что существенно увеличивает производительность. Каждая из областей памяти данных (ОЗУ и EEPROM) также расположена в своём адресном пространстве.
		Карта памяти МК ATmega8 представлена на рисунке \ref{fig:atmega8_memory_map}.
		
		\begin{figure}[h!]
			\center{\includegraphics[height=7cm]{atmega8_memory_map}}
			\caption{Распределение адресного пространства МК ATmega8}
			\label{fig:atmega8_memory_map}
		\end{figure}
	
		Память данных микроконтроллеров семейства Mega разделена на три части: регистровая память, оперативная память (статическое ОЗУ) и энергонезависимое ЭСППЗУ (EEPROM).
		
		Регистровая память включает 32 регистра общего назначения (РОН), объединённых в файл, и служебные регистры ввода/вывода (РВВ).
		
		В обеих областях регистров ввода/вывода располагаются различные служебные регистры (регистры управления микроконтроллера, регистр состояния и т. п.), а также регистры управления периферийными устройствами, входящими в состав микроконтроллера. Общее количество РВВ и ДРВВ зависит от конкретной модели микроконтроллера.
		
		Для хранения переменных помимо регистров общего назначения также используется статическое ОЗУ объёмом от 512 байт до 8 Кбайт. Ряд микроконтроллеров семейства, кроме того, имеют возможность подключения внешнего статического ОЗУ объёмом до 64 Кбайт.
		
		Для долговременного хранения различной информации, которая может изменяться в процессе функционирования готовой системы (например, калибровочные константы, серийные номера, ключи и т. д.), в микроконтроллерах семейства может использоваться встроенная EEPROM-память. Её объём составляет для различных моделей от 256 байт до 4 Кбайт. Эта память расположена в отдельном адресном пространстве, а доступ к ней осуществляется с помощью определённых РВВ.
		
		В адресном пространстве ОЗУ расположены все регистры микроконтроллеров (РОН, регистры ввода/вывода и дополнительные регистры ввода/вывода), под них отведены младшие адреса. Остальные адреса отведены под ячейки статического ОЗУ.
	
%	\section{Описание способов обработки данных}
	%Описание выбранных способов обработки данных с расчетами технических параметров, включая алгоритмы преобразования входных данных и преобразования, связанные с отображением результатов обработки, время выполнения операций, процедур, подпрограмм, обработчиков прерываний.
	%При описании работы внутренних модулей микроконтроллера или внешних модулей рекомендуется привести функции на применяемом языке программирования (Си, Ассемблер) с параметрами настройки требуемых режимов работы.
	
	\pagebreak
	\section{Описание принципиальной электрической схемы}
	%Описание принципиальной электрической схемы МК – системы с обоснованием выбора используемых радиоэлементов.
	\subsection{Цифровой датчик температуры DS1621}
		В качестве цифрового датчика температуры выбран датчик DS1621. Микросхема DS1621 это термометр и термостат с цифровым вводом/выводом, обеспечивающий точность ±0.5°C. При использовании в качестве термометра, данные считываются через I2C/SMBus последовательную шину в дополнительном 9-битном коде с ценой младшего разряда ±0.5°C. Для приложений требующих более высокого разрешения, пользователь может прочитать дополнительные регистры и произвести простые арифметические действия, чтобы достичь более чем 12-битового разрешения (с ценой самого младшего разряда 0.0625°C). Микросхема DS1621 обеспечивает 3 адресных входа, чтобы позволить пользователям подключить до 8 DS1621 к одной шине.
		
		Для приложений, которым не требуется точность ±0.5°C, доступна микросхема DS1721 с пониженной точностью ±1°C, более дешёвая полностью совместимая микросхема (только в корпусе SOIC). 
		
		При использовании в качестве термостата, микросхема DS1621 имеет во внутренней энергонезависимой памяти (EEPROM) программируемые пользователем контрольные точки по превышению температуры (TH) и по понижению температуры (TL). Один специальный логический выход сработает, когда TH достигнут, и выход будет оставаться активным до тех пор, пока температура не упадёт ниже TL (программируемый гистерезис).
		
		Микросхема DS1621 предлагается в 300mil, 8-контактном PDIP и 150mil, 8-контактном SOIC (см. рис. \ref{fig:ds1621}). Описание выходов:
		\begin{itemize}
			\item SDA - линия данных шины I2C
			\item SCL - линия тактового сигнала шины I2C
			\item Tout - выход термостата
			\item Vdd - плюсовой вывод питания
			\item Vss - минусовой вывод питания
			\item A0..A2 - линии формирования младших битов адреса
		\end{itemize}
	
		\begin{figure}[h]
			\center{\includegraphics[height=3cm]{ds1621}}
			\caption{Назначение выводов датчика DS1621}
			\label{fig:ds1621}
		\end{figure}
		Максимальная тактовая частота (clock rate) обмена данными для данного датчика 400кГц. Скорость обмена вычисляется по формуле $F_{scl} = F_{cpu}/(16 + 2* TWBR* 4^{TWPS})$. При частоте МК 4МГц и минимальном делителе 16 получим максимальную тактовую частоту 250 кГц.
	
		\subsubsection*{Принцип работы}
		Датчик температуры DS1621 для измерения использует принцип нестабильности частоты колебаний при изменении температуры. Для этого в ее состав входят два генератора. Первый имеет высокую температурную стабильность. Его частота соответствует температуре –55 градусов и практически не подвержена изменениям. Частота работы второго генератора, наоборот, изменяется пропорционально температуре. Специальные счетчики импульсов производят подсчет за одинаковый временной интервал и на основе разности, вычисляют значение температуры. Это значение в 9-разрядном двоичном коде доступно пользователю Данные разбиваются на старший и младший байты. Если достаточно целое значение температуры, то можно пользоваться только старшим байтом. Младший байт имеет только один информационный бит LSB, обеспечивающий дискретность 0.5 градуса. Остальные биты младшего байта всегда равны 0.
		
		\subsubsection*{Регистр состояния}
		\begin{figure}[h]
			\center{\includegraphics[width=9cm]{regds162}}
%			\caption{Назначение выводов датчика DS1621}
			\label{fig:regds162}
		\end{figure}
		
		Микросхема DS1621 имеет несколько режимов работы. Настройка и отслеживание этих режимов производится с помощью регистра состояний. Имеются следующие доступные биты:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{DONE} – флаг окончания преобразования.Устанавливается по завершении преобразования.
			\item \textbf{THF} – флаг «высокая температура». Устанавливается при превышении порога TH. Сбрасывается программно или отключением питания.
			\item \textbf{TLF} - флаг «низкая температура». Устанавливается при температуре меньшей, чем значение порога TL. Сбрасывается программно или отключением питания.
			\item \textbf{NVB} – флаг записи данных в энергонезависимую память. Установленный флаг свидетельствует о незавершенности записи. Время записи ячейки составляет ориентировочно 10 мс.
			\item \textbf{POL} – полярность выхода Tout. Высокое значение соответствует прямой полярности, низкое – обратной. Бит энергонезависим.
			\item \textbf{ISHOT} – управление циклом измерений. При высоком логическом уровне измерение выполняется однократно. Данный режим используется в энергосберегающих системах. Низкий логический уровень бита, разрешает выполнение преобразования в непрерывном режиме. Бит энергонезависим.
		\end{itemize}
		
		\subsubsection*{Команды обмена}
		
		Обмен данными с DS1621 производится по стандартному протоколу I2C. Микросхема участвует в нем в качестве slave-устройства. Slave-адрес DS1621 имеет вид 1001ххх, где ххх – состояние линий А0-А2 микросхемы. Для работы с DS1621 используются следующие команды:
		\begin{itemize}
		\item \textbf{22h – «Останов преобразования»} - команда производит завершение работы схемы преобразования температуры. Дополнительных данных для работы не требуется.
		
		\item \textbf{AAh – «Чтение температуры»} - Результатом работы команды являются два байта данных, содержащих значение измеренной температуры.
		
		\item \textbf{A1h – «Установка TH»} - команда установки верхнего порога срабатывания термостата. После данной команды требуется передача двух байтов значения порога.
		
		\item \textbf{A2h - «Установка TL» }- команда установки нижнего порога срабатывания термостата. После данной команды требуется передача двух байтов значения порога.
		
		\item \textbf{A8h – «чтение температурного счетчика»}. Команда работает только на чтение и позволяет считать данные счетчика, частота работы которого зависит от температуры.
		
		\item \textbf{A9h - «чтение стабильного счетчика»}. Команда работает только на чтение и позволяет считать данные счетчика, частота работы которого не зависит от температуры.
		
		\item \textbf{AСh – «Регистр конфигурации»}. В зависимости от состояния бита R/W производится запись или чтение регистра конфигурации. Формат используемых данных – байт.
		
		\item \textbf{EEh – «Старт счетчика»} - команда начала измерения температуры. Дополнительных данных не требуется.
		\end{itemize}
		
		\subsubsection{Описание интерфейса TWI}
		
		Интерфейс I2C (или по другому IIC) — это широко распространённый сетевой последовательный интерфейс, придуманный фирмой Philips и завоевавший популярность относительно высокой скоростью передачи данных (обычно до 100 кбит/с, в современных микросхемах до 400 кбит/с), дешевизной и простотой реализации.
		
		Физически сеть представляет собой двухпроводную шину, линии которой называются DATA и CLOCK (необходим ещё и третий провод — земля, но интерфейс принято называть двухпроводным по количеству сигнальных проводов). Соответственно, по линии DATA передаются данные, линия CLOCK служит для тактирования. К шине может быть подключено до 128 абонентов, каждый со своим уникальным номером. В каждый момент времени информация передаётся только одним абонентом и только в одну сторону.
		
		Устройства I2C имеют выход с "открытым коллектором". Когда выходной транзистор закрыт — на соответствующей линии через внешний подтягивающий резистор устанавливается высокий уровень, когда выходной транзистор открыт — он притягивает соответствующую линию к земле и на ней устанавливается низкий уровень (смотрите рисунок). Резисторы имеют номинал от нескольких килоОм до нескольких десятков килоОм (чем выше скорость — тем меньше номинал резисторов, но больше энергопотребление). На рисунке треугольниками на входе показано, что входы высокоомные и, соответственно, влияния на уровни сигналов на линиях они не оказывают, а только "считывают" эти уровни. Обычно используются уровни 5В или 3,3В.
		
		Любое устройство на шине I2C может быть одного из двух типов: Master (ведущий) или Slave (ведомый). Обмен данными происходит сеансами. Мастер-устройство полностью управляет сеансом: инициирует сеанс обмена данными, управляет передачей, подавая тактовые импульсы на линию Clock, и завершает сеанс.
		
		Каждый сеанс обмена начинается с подачи "Мастером" так называемого Start-условия. "Старт-условие" — это изменение уровня на линии Data с высокого на низкий при наличии высокого уровня на линии Clock.
%		
		После подачи "Старт-условия" первым делом "Мастер" должен сказать с кем он хочет пообщаться и указать, что именно он хочет - передавать данные в устройство или читать их из него. Для этого он выдаёт на шину 7-ми битный адрес "Слэйв" устройства (по другому говорят: "адресует "Слэйв" устройство"), с которым хочет общаться, и один бит, указывающий направление передачи данных (0 - если от "Мастера" к "Слэйву" и 1 - если от "Слэйва" к "Мастеру"). Первый байт после подачи сигнала "Старт" всегда воспринимается ведомыми устройствами как адресация.
		
		После того, как "Мастер" скажет, к кому именно он обращается и укажет направление передачи данных, — начинается собственно передача: "Мастер" выдаёт на шину данные для "Слэйва" или получает их от него. Эта часть обмена (какие именно данные и в каком порядке "Мастер" должен выдавать на шину, чтобы устройство его поняло и сделало то, что ему нужно) уже определяется каждым конкретным устройством.
		
		Заканчивается каждый сеанс обмена подачей "Мастером" так называемого Stop-условия, которое заключается в изменении уровня на линии Data с низкого на высокий, опять же при наличии высокого уровня на линии Clock. Если на шине сформировано Stop-условие, то закрываются все открытые сеансы обмена.
		
		Внутри сеанса любые изменения на линии Data при наличии высокого уровня на линии Clock запрещены, поскольку в это время происходит считывание данных "Приёмником". Соответственно, во время сеанса обмена установка данных "Передатчиком" (выставление нужного уровня на линии Data) может происходить только при низком уровне на линии Clock.
		
		Для настройки и управлением TWI интерфейсом используют пять регистров:
		\begin{itemize}
			\item регистр скорости передачи — TWBR;
			\item регистр данных — TWDR;
			\item регистр адреса — TWAR;
			\item регистр статуса — TWSR;
			\item регистр управления — TWCR.
		\end{itemize}
	
	\pagebreak
		\subparagraph{\textbf{Регистр TWBR}}
		\begin{figure}[h]
			\center{\includegraphics[width=9cm]{TWBR}}
			\caption{Регистр TWBR}
			\label{fig:TWBR}
		\end{figure}
	
		В TWI регистры задающие скорость передачи данных это регистр TWBR и два младших разряда статусного регистра TWSR - TWPS1 и TWPS0. Под скоростью передачи в данном случае подразумевается частота SCL сигнала, когда микроконтроллер работает в режиме ведущего устройства (мастера). В режиме ведомого (слейва) микроконтроллер "получает" SCL сигнал извне - от другого ведущего устройства. (Тактовая частота микроконтроллера в этом случае, должна быть больше частоты внешнего SCL сигнала минимум в 16 раз.)
		
		\subparagraph{\textbf{Регистр TWDR}}
		\begin{figure}[h]
			\center{\includegraphics[width=9cm]{TWDR}}
			\caption{Регистр TWDR}
			\label{fig:TWDR}
		\end{figure}
	
		Данный регистр полностью отведён под запись/чтение в/из него байта данных.
		
		\subparagraph{\textbf{Регистр TWAR}}
	
		\begin{figure}[h]
			\center{\includegraphics[width=9cm]{TWAR}}
			\caption{Регистр TWAR}
			\label{fig:TWAR}
		\end{figure}
	
		Микроконтроллер может выполнять функции как ведущего, так и ведомого устройства. Естественно по очереди, а не одновременно.
		
		Если микроконтроллер выступает в роли ведомого, ему необходим адрес, на который он будет "отзываться". Регистр TWAR и предназначен для хранения 7-и разрядного адреса. Младший разряд (TWGCE) этого регистра разрешает/запрещает микроконтроллеру отзываться на общие вызовы (широковещательные пакеты), то есть на пакеты с адресом 0x00.
	
		\subparagraph{\textbf{Регистр TWSR}}

		\begin{figure}[h]
			\center{\includegraphics[width=9cm]{TWSR}}
			\caption{Регистр TWSR}
			\label{fig:TWSR}
		\end{figure}
	
		Статусный регистр TWSR отражает состояние TWI модуля и двухпроводной шины, а также содержит разряды, задающие коэффициент деления частоты SCL сигнала.
		
		Биты TWS7..TWS3 содержат статусный код. Биты доступны только для чтения, статусный код устанавливается TWI модулем аппаратно, после выполнения различных операций. Например, формирование состояния СТАРТ, передачи пакета данных и так далее. По значению статусного кода можно судить о результате операции. Выполнилась ли она успешно или нет. 
	
		\pagebreak
		\subparagraph{\textbf{Регистр TWCR}}
	
		\begin{figure}[h]
			\center{\includegraphics[width=9cm]{TWCR}}
			\caption{Регистр TWCR}
			\label{fig:TWCR}
		\end{figure}
	
		Регистр TWCR состоит из следующих бит:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{TWINT} — флаг прерывания TWI модуля. Этот бит устанавливается аппаратно, когда TWI модуль завершает текущую операцию (формирование состояния СТАРТ, передачи адресного пакета и так далее). При этом если установлен бит глобального разрешения прерываний (бит I регистра SREG) и разрешены прерывания TWI модуля, то вызывается соответствующий обработчик.
			
			Бит TWINT очищается программно, записью единицы. При выполнении обработчика прерывания этот бит не сбрасывается аппаратно, как в других модулях. Сброс флага TWINT запускает работу TWI модуля, поэтому все операции с регистром данных, статуса или адреса, должны быть выполнены до его сброса.Пока бит TWINT установлен, на линии SCL удерживается низкий уровень;
			\item \textbf{TWEA} — разрешение бита подтверждения. Если бит TWEA установлен в 1, TWI модуль формирует сигнал подтверждения (ACK), когда это требуется. А требуется это в трех случаях: ведущее или ведомое устройство получило байт данных, ведомое устройство получило общий вызов, ведомое устройство получило свой адрес;
			\item \textbf{TWSTA} — флаг состояния СТАРТ. Когда этот бит устанавливается в 1, TWI модуль проверяет не занята ли шина и формирует состояние СТАРТ. Если шина занята, он будет ожидать появления на ней состояния СТОП и после этого выдаст состояние СТАРТ. Бит TWSTA должен быть очищен программно, когда состояние СТАРТ передано;
			\item \textbf{TWSTO} — флаг состояния СТОП. Когда этот бит устанавливается в 1 в режиме ведущего, TWI модуль выдает на шину состояние СТОП и сбрасывает этот бит. В режиме ведомого установка этого бита может использоваться для восстановления после ошибки. При этом состояние СТОП не формируется, но TWI модуль возвращается к начальному не адресованному состоянию;
			\item \textbf{TWWC} — флаг конфликта записи. Этот флаг устанавливается аппаратно, когда выполняется запись в регистр данных (TWDR) при низком значении бита TWINT. То есть когда TWI модуль уже выполняет какие-то операции.
			Флаг TWWC сбрасывается аппаратно, когда запись в регистр данных выполняется при установленном флаге прерывания TWINT;
			\item \textbf{TWEN} — бит разрешения работы TWI модуля. Когда бит TWEN устанавливается в 1, TWI модуль включается и берет на себя управление выводами SCL и SDA. Когда бит TWEN сбрасывается, TWI модуль выключается;
			\item \textbf{TWIE} — разрешение прерывания TWI модуля. Когда бит TWIE и бит I регистра SREG установлены в 1 - прерывания модуля TWI разрешены. Прерывания будут вызываться при установке бита TWINT;
		\end{itemize}
	
	\subsection{Cхема понижения входного напряжения до 5В}
		По ТЗ на схему устройства подаётся напряжение 12В, но большинство элементов схемы работают от напряжение 5В. Следовательно, необходимо добавить в схему разрабатываемого регистратора температуры устройство, которое снижает входные 12В до необходимых 5В.
		
		Популярным и дешёвым решением является установка линейного стабилизатора напряжения (например, LM7805 или KP142EH5A). Для поддержания нормального режима работы стабилизатора необходимо шунтировать полярными конденсаторами вход и выход стабилизатора (см. рис. \ref{fig:lm7805_connect}).
		
		\begin{figure}[h!]
			\center{\includegraphics[height=5cm]{lm7805_connect}}
			\caption{Пример подключения линейного стабилизатора}
			\label{fig:lm7805_connect}
		\end{figure}
		 
		Заметим, что стабилизатор напряжения не является трансформатором и лишняя мощность рассеивается на радиаторе устройства. При перегреве (+145°C) устройство уходит в защитный режим на небольшой промежуток времени для того, чтобы снизить температуру. В схемах с большим потреблением (более 500 мА в постоянном режиме) следует установить линейному стабилизатору напряжения дополнительный радиатор, или заменить стабилизатор на импульсный понижающий преобразователь (buck-конвертер).
	\pagebreak
	\subsection{Подключения кнопок к МК}
	
		При уточнении технического задания выяснено, что должна иметься возможность изменять пороговые значения температур. Для этого необходимы кнопки «SET TH» и «SET TL» для установки верхней и нижней границ температур соответственно, кнопки «TEMP+» и «TEMP-» для увеличения и уменьшения температур, кнопка «OK» для подтверждения изменения пороговых значений.
		
		Так же необходимо реализовать возможность вывода на дисплей показаний конкретного датчика. Для этого добавлены кнопки «PREV» и «NEXT» для выбора предыдущего и следующего датчика за текущим соответственно. 
		Итого необходимо подключить к микроконтроллеру 7 кнопок.
		
		\begin{table}[H]
			\caption{Сравнительная таблица способов подключения кнопок}
			\label{table:keyboard_connect}
			\begin{center}
				\begin{tabular}{lccc}
					\hline
					Способ подключения & Кол-во выходов	& Диоды & Необходимость опроса \\
					\hline
					Традиционный 			& 7	& 0	& +\\
					С использованием диодов	& 3 & 9 & +\\
					Матричный 				& 6 & 0 & +\\
					Матричный с прерыванием & 7 & 3 & -\\
					С использованием АЦП 	& 1 & 0 & +\\
				\end{tabular}
			\end{center}
		\end{table}
		
		Наиболее оптимальным по количеству использованных выходов микроконтроллера является способ с использованием АЦП см. табл. \ref{table:keyboard_connect}, но он имеет ограничения на количество подключаемых кнопок и резисторов, т. к. АЦП имеет ограниченную точность.
		
		В качестве реализуемого варианта выбран матричный способ подключения с прерыванием, т.к. он позволяет не опрашивать кнопки в процессе работы программы, если они не нажаты.
	
	\pagebreak
	\subsection{Вывод показаний на ССИ}
	\subsubsection{Выбор способа подключения ССИ к МК}
	
		В данном проекте необходимо вывести на ССИ номер датчика и его показание. Под номер датчика зарезервируем 1 разряд на индикаторе, т.к. по ТЗ количество датчиков не превышает 7 штук, и 1 разряд под разделитель. По документации \cite{ds1621doc} выбранный датчик температуры (DS1621) позволяет измерить температуру в диапазонах от -55°C до +125°C с повышенной точностью до 0.5°C. Для простоты считывания и обработки показаний будем считывать с датчиков только 1 байт показаний, т.е. работать с точностью 1°C. Для отображения температуры необходимо 3 разряда и 1 разряд для указания температурной шкалы. В итоге необходимо использовать ССИ на 6 разрядов и более.
		
		В продаже имются ССИ на несколько разрядов с объединёнными сегментными входами (A, B, C, D, E, F, G, DP). Предположим, что мы возьмём такой ССИ на 6 разрядов в одном корпусе. Тогда для работы с этим индикатором потребуется 8 выходов МК для работы с сегоментами и 6 выходов МК для указания адреса разряда. Учитывая тот факт, что к выбранному микроконтроллеру подключена матрица кнопок через 7 выходов, датчики температуры через 2 выхода и 2 выхода МК используется для общения с ЭВМ, то остаётся всего 9 выходов, которых хватит только на работу с 1 разрядом ССИ при данном способе подключения.
		
		Добавим в схему регистратора температуры сдвиговый регистр (например, 74HC595). Заметим, что сдвиговый регистр работает по SPI, который реализован в выбранном МК на аппаратном уровне, что позволит передавать данные в десятки раз быстрее, чем это можно сделать программным путём. Установив сдвиговый регист мы используем для указания сегментов ССИ 4 выхода МК (MOSI для передачи данных, SCK для тактовых импульсов, SS для "защелкивания" данных и 1 выход для перевода выходов сдвигового регистра в высокоимпедансное состояние) вместо 8. В полученной схеме удаётся адресовать до 5 разрядов ССИ, что мало для нашей задачи. 
		
		Т.к. адресация разрядов осуществляется с помощью позиционного n-разрядного кода, то можем уменьшить количество занятых для адресации выходов МК с 6 до 3 поставив дешифратор (например, 74HC138) между выходами МК и адресными входами ССИ. Однако, заметим что можно установить десятичный счетчик с дешифратором в одном корпусе (элемент 4017B) и уменьшить количество занятых для адресации ССИ выходов МК с 6 до 2 (CLK для выбора следующего разряда и MR для сброса адреса).
		
		Примечательно, что сигнал перевода выходов сдвигового регистра в высокоимпедансное состояние и сигнал синхронизации в счетчике-дешифраторе следуют друг за другом и одинаковы по форме. Используем этот факт и подключим вход CLK счетчика-дешифратора к линии для перевода сдвигового решистра в Z-состояние. Получим, что для работы ССИ используется всего 5 выходов МК (3 для передачи данных и 2 для адресации).
		
		Универсальным решением, но которое не будет использовано в данной курсовой работе, является использование микросхемы MAX7219 (MAX7221) для управления ССИ. Использование данного драйвера в электронных устройствах на МК значительно упрощает вывод информации на индикаторы. Пропадает необходимость в реализации динамической индикации (не нужно микроконтроллеру N раз в секунду полностью обновлять показания на ССИ), нет необходимости в обвязке ССИ токоограничивающими резисторами и транзисторами для подключения адресных выводов к линии питания или земле. В случае использования данной микросхемы используется всего 3 выхода МК (MOSI, SCK, SS).
		
		Описанные выше способы подключения сведены в таблицу \ref{table:ssi_connect}. Представленные цены на микросхемы получены у одного поставщика для оптовых объемов заказов.
%		
		\begin{table}[H]
			\caption{Сравнительная таблица способов подключения СИИ}
			\label{table:ssi_connect}
			\begin{center}
				\begin{tabular}{lccc}
					\hline
					Способ подключения & Выходы (Адр. + Дан. + Упр.) & Микросхемы & Цена, руб\\
					\hline
					Прямой & 6 + 8 + 0 & 0	& 0\\
					74595 & 6 + 3 + 1 & 1 & 2.63\\
					74595 + 74138 & 3 + 3 + 1 & 2 & 2.63 + 3.13\\
					74595 + 4017B & 3 + 1 + 1 & 2 & 2.63 + 3.28\\
					MAX7219 & 3 + 0 + 0 & 1 & 14.41\\
				\end{tabular}
			\end{center}
		\end{table}
	
		Семисегментные индикаторы бывают двух видов: с общим анодом (ОА) и с общим катодом (ОК). В данном проекте был выбран ССИ с общим катодом (см. рис. \ref{fig:7seg1}), т.к. они управляются с помощью счетчика, на выходе которого в нужном разряде 1, а в остальных 0, но если имеется в наличии только ССИ с ОА, то можно изменить программу так, что бы на порт, передающиё данные на сегменты ССИ, отправлять инвертированый код.
		
		\begin{figure}[h]
			\center{\includegraphics[width=9cm]{7seg1}}
			\caption{Внутреннее строение ССИ с ОК}
			\label{fig:7seg1}
		\end{figure}
	
		Суммарный ток со всех сегментов ССИ может превышать допустимый ток для порта МК. Для того, чтобы управлять этим током устанавливают транзисторы: NPN для ОК и PNP для ОА (см. рис. \ref{fig:7seg2}). Между базами транзисторов и выводами порта микроконтроллера необходимо включать резисторы, сопротивление которых зависит от типа транзистора (номиналы резисторов рассчитываются).
		\begin{figure}[h]
			\center{\includegraphics[width=9cm]{7seg2}}
			\caption{Управление СИИ через транзисторы}
			\label{fig:7seg2}
		\end{figure}
	
	\subsubsection{Сдвиговый регистр 74595}
	Микросхема 74HC595 содержит 8 битный регистр хранения и 8 битный сдвиговый регистр. Данные последовательно передаются в сдвиговый регистр, затем фиксируются в регистре хранения. К регистру хранения подключены 8 выходных линий. На картинке ниже показано расположение выводов микросхемы 74HC595.

	\begin{figure}[h]
		\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
			\center{\includegraphics[height=5cm]{74595_2}}
			\caption{Сдвиговый регистр 74595}
			\label{fig:74595_2}
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
			\center{\includegraphics[height=5cm]{74595}}
			\caption{Сдвиговый регистр 74595}
			\label{fig:74595}
		\end{minipage}
	\end{figure}
	
	Вывод 14 (DS) это вывод данных. В некоторых описаниях он обозначается как «SER».
	
	Когда уровень на выводе 11 (SH\_CP, иногда обозначается как SRCLK) переходит из низкого в высокий, значение на выводе DS сохраняется в сдвиговом регистре, при этом данные сдвигаются на один разряд, чтобы предоставить место для нового бита.
	
	Пока на выводе 12 (ST\_CP, иногда обозначается как RCLK) низкий уровень, данные записываются в регистр сдвига. Когда уровень переходит в высокий, данные из сдвигового регистра фиксируются в регистре хранения, из которого поступают на выводы Q0…Q7.
	
	На представленной ниже временная диаграмме (см. рис. \ref{fig:74595_diag}), показано, каким образом можно установить на выходах Q0…Q7 микросхемы значение 11000011, учитывая что изначально там было значение 0x00.
	
	\begin{figure}[h!]
		\center{\includegraphics[width=9cm]{74595_diag}}
		\caption{Временная диаграмма для сдвигового регистра 74595}
		\label{fig:74595_diag}
	\end{figure}

	В документации к сдвиговому регистру 74595 указано, что данная микросхема может получать данные от внешнего источника по интерфейсу SPI (режим 0).
	
	\subsubsection{Описание интерфейса SPI}
	Serial Peripheral Interface или SPI — последовательный периферийный интерфейс, служит для связи периферии и микроконтроллера. Например, в качестве периферии может быть: дисплей, различные датчики, FLASH память, SD карта и т.д.
	
	В SPI всегда есть один ведущий и один/несколько ведомых. Передачу данных всегда инициализирует ведущий.
	
	В SPI используются четыре линии связи:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{MOSI} — выход ведущего, вход ведомого (англ. MasterOutSlaveIn). Служит для передачи данных от ведущего устройства ведомому.
		\item \textbf{MISO} — вход ведущего, выход ведомого (англ. MasterInSlaveOut). Служит для передачи данных от ведомого устройства ведущему.
		\item \textbf{SCLK} — последовательный тактовый сигнал (англ. SerialClock). Служит для передачи тактового сигнала для ведомых устройств.
		\item \textbf{CS} или \textbf{SS} — выбор микросхемы, выбор ведомого (англ. Chip Select, Slave Select).
	\end{itemize}

	Для обеспечения односторонней связи с одним устройством, достаточно использовать SCLK, MOSI (в случае если ведомое устройство только принимает) или SCLK, MISO (в случае если ведомое устройство ничего не принимает, а только передает информацию).
	
	SPI может быть реализован в микроконтроллере аппаратно, тогда задача по управлению интерфейсом решается для каждого микроконтроллера отдельно. При работе с SPI нам нужно самим программным путем установить на SS логический ноль при начале приема/передачи и установить логическую единицу обратно при окончание передачи.
	
	Ведомые микросхемы могут по разному «интерпретировать» принятый сигнал по SPI, отличие может заключается в следующих моментах:
	\begin{itemize}
		\item в размере передающих данных или размер пакета, обычно это 8 бит, но бывает и больше
		\item в порядке следования бит, сначала старший бит или сначала младший бит
		\item по какому уровню синхросигнала передаются данные (по логической единицы (HIGH) или логическому нулю (LOW))
		\item по какому фронту импульса происходит синхронизация (по подъему или спуску), кратко это называют «фазой синхронизации»
	\end{itemize}

	В микроконтроллере ATmega8 (микроконтроллер фирмы Atmel серии AVR) можно управлять следующими параметрами SPI:
	\begin{itemize}
		\item тип устройства (какую роль выполняет микроконтроллер, в качестве ведущего или ведомого)
		\item порядок следования бит при передачи данных, сначала старший или младший бит
		\item режим работы SPI, с помощью комбинации 2-ух параметров — «полярность синхросигнала» и «фаза синхронизации».
		\item частоту обмена данными по SPI
	\end{itemize}

	Для настройки и управлением SPI интерфейсом используют три регистра:
	\begin{itemize}
		\item регистр управления — SPCR
		\item регистр состояния — SPSR
		\item регистр данных — SPDR
	\end{itemize}

	\subparagraph{\textbf{Регистр SPCR}}

	\begin{figure}[h]
		\center{\includegraphics[width=9cm]{SPI_SPCR}}
		\caption{Регистр SPCR}
		\label{fig:SPI_SPCR}
	\end{figure}

	\begin{itemize}
		\item \textbf{SPIE} – разрешить прерывания от SPI (прерывание будет в том случае если установлен бит глобального разрешения прерываний регистра SREG (7-й бит)). После окончания передачи байта будет сгенерировано прерывание.
		\item \textbf{SPE} — подключить SS, MOSI, MISO и SCK к портам микроконтроллера ATmega328P — PB2,PB3,PB4,PB5.
		\item \textbf{DORD} – определит, что по SPI сначала передается младший разряд, а потом старший – режим «LSB».   Логический ноль, наоборот, что сначала передается старший разряд, а далее младший – режим «MSB».
		\item \textbf{MSTR} — режим ведущий: единица - включить, ноль – включить режим ведомого.
		\item \textbf{CPOL} (полярность сигнала синхронизации или уровень синхронизации) – синхронизация ведется по отсутствию импульса (по логическому нулю) или тактовый сигнал в состоянии ожидания равен 1-цы. Логический ноль — синхронизация ведется по присутствию импульса (по логической единицы) или тактовый сигнал в состоянии ожидания равен 0-лю . По какому фронту (спад или подъем) ведется синхронизация определяется в 2-ом бите (CPHA).
		\item \textbf{CPHA} (фаза синхронизации) – определяет, что сигнал синхронизации определяется по спадающему фронту SCK, а логический ноль по нарастающему фронту SCK. Причем если в CPOL установлена 1-ца, то спадающий и нарастающий фронт если изобразить на диаграмме «вверхногами» (см. рис. \ref{fig:SPI_mode01} и \ref{fig:SPI_mode23}).
		\item \textbf{SPR0 и SPR1} совместно с битом SPI2x в регистре SPSR определяют скорость передачи данных по SPI (или скорость тактовый сигналов по SCK) (см. рис. \ref{fig:SPI_speed}, где fosc тактовая частота задающего генератора SPI (обычно она равна частоте тактирования процессора)). Данные биты имеют смысл только для ведущего, для ведомого они бессмысленны, т.к. скорость приема зависит от частоты SCK ведущего.
	\end{itemize}

	\begin{figure}[h]
		\center{\includegraphics[width=9cm]{SPI_speed}}
		\caption{Скорость интерфейса SPI}
		\label{fig:SPI_speed}
	\end{figure}

	\begin{figure}[h]
		\begin{minipage}[h]{0.5\linewidth}
			\center{\includegraphics[height=6cm]{SPI_mode01}}
			\caption{Режимы SPI 0 и 2. CPHA=0}
			\label{fig:SPI_mode01}
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}[h]{0.5\linewidth}
			\center{\includegraphics[height=6cm]{SPI_mode23}}
			\caption{Режимы SPI 1 и 3. CPHA=1}
			\label{fig:SPI_mode23}
		\end{minipage}
	\end{figure}

	Сдвиговый регистр может работать на частоте 20 МГц. Установим биты SPI2X = 1, SPR1 = 0, SPR0 = 0. Получим чатоту передачи $F_{OSC}/2 = 4 МГц / 2 = 2 МГц$. 

	\subparagraph{\textbf{Регистр SPSR}}
	
	\begin{figure}[h]
		\center{\includegraphics[width=9cm]{SPI_SPSR}}
		\caption{Регистр SPSR}
		\label{fig:SPI_SPSR}
	\end{figure}
	
	\begin{itemize}
		\item \textbf{SPIF} - SPI Interrupt Flag - В бит устанавливается единица, когда передача байта данных по MOSI закончена. Если установлен бит разрешения прерывания SPI (бит SPIE) в регистре SPCR, то установка флага SPIF приводит к генерации запроса на прерывание.
		\item \textbf{WCOL} - Write COLlision Flag - Бит конфликта записи в регистр SPDR. В бит устанавливается единица, если во время передачи данных выполняется попытка записи в регистр данных SPDR.
		\item с 5-ого по 1-ый бит – зарезервированные биты, их значение всегда равняется 0-лю
		\item \textbf{SPI2X} - Double SPI Speed Bit - Бит «двойная скорость передачи данных». Если в бит записана единица, то скорость передачи данных удвоенная. С помощью сочетания данного бита и 1-ого и 0-ого бита (SPR1, SPR0) регистра SPCR, определяют скорость передачи данных по SPI. См. рис. \ref{fig:SPI_speed}.
	\end{itemize}
	\subparagraph{\textbf{Регистр SPDR}}
	
	Размер регистра данных SPDR, как и выше указанных — 8 бит. Данный регистр используется для передачи и чтения данных по SPI. Помещая данные в него, вы запускаете процесс передачи.
	
		
	
	\pagebreak
	\subsubsection{Расчет резисторов для ССИ}
		Между выходами сдвигового регистра и входами семисегментных индикаторов необходимо установить токоограничивающие резистор, т.к. ССИ рассчитан на меньшее напряжение, чем выдает МК. Для расчетов необходимых номиналов резисторов необходимо ознакомиться со спецификацией на диоды семисегментных индикаторов.
		
		\begin{figure}[h]
			\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
				\center{\includegraphics[height=4cm]{diodeIV}}
				\caption{Диаграмма зависимости тока от напряжения для светодиод}
				\label{fig:SPEC_I_ot_V}
			\end{minipage}
			\hfill
			\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
				\center{\includegraphics[height=4cm]{diodeLumenI}}
				\caption{Диаграмма зависимости яркости светодиода от тока}
				\label{fig:SPEC_Lumens_ot_I}
			\end{minipage}
		\end{figure}
		
		В предоставленной спецификации на семисегментные индикаторы рекомендуемый ток через светодиод установлен как 20мА (при данном токе обеспечивается максимальная яркость (см. рис. \ref{fig:SPEC_Lumens_ot_I})). На рис. \ref{fig:SPEC_I_ot_V} можем наблюдать, что прямой при прямом токе в 20мА падение напряжения на диоде составляет 1.85В. Сопротивление резистора будет рассчитано по следующей формуле: 
		\begin{equation}
		R = \frac{U_{out}  - U_{drop}}{I_{rec}} =  \frac{5V - 1.85V}{20*10^{-3} A} = 157.5 Ohm 
		\end{equation}
		
		Ближайшим стандартным номиналом является 180 Ом. Интересным решением является подключение резисторов не в разрыв линии от МК к светодиодов ССИ, а подтянув эту линию через резистор к питанию.
		
	\pagebreak
	\subsection{Схема для передачи данных на ПЭВМ}
	В качестве преобразователя уровней напряжения при связи устройства с ПЭВМ используется микросхема-драйвер MAX232. Схема подключения данной микросхемы представлена на рисунке \ref{fig:max232}
	
	\begin{figure}[h!]
		\center{\includegraphics[width=7cm]{max232}}
		\caption{Пример подключения драйвера MAX232}
		\label{fig:max232}
	\end{figure}

	Шинные драйверы/ресиверы MAX232 предназначены для применения в RS-232 коммуникационных приложениях в жестких условиях эксплуатации. Каждый выход передатчика и вход приемника имеют защиту от электростатических разрядов до 15 кВ, обеспечивающую работу ИС без эффекта «залипания».
	
	Передача информации на ПЭВМ производится по протоколу UART по стандарту RS-232. Скорость передачи возьмем стандартной для данного интерфейса 9600 бод. Статусный регистр UBRR расчитывается по формуле $UBRR = (F_{OSC} /16(BAUD))-1 = (4000000/16(9600))-1 = 25$.
	
	\subsubsection{Описание интерфейса USART}
	UART (универсальный асинхронный приёмопередатчик)   — одна из самых распространенных на сегодняшний день технологий передачи данных. Слово «асинхронный» означает, что интерфейс не использует линию для синхросигнала, приемник и передатчик заранее настраиваются на одну частоту.
	
	В современных микроконтроллерах, часто вместо UART используют полностью с ним совместимый — USART (универсальный асинхронный/синхронный приёмопередатчик).
	
	USART это более гибкий в настройки UART с дополнительными возможностями. Например в USART можно регулировать длину слова с более большим диапазоном (от 5 до 9) чем в UART (от 8 до 9). В USART как видно из названия возможна как асинхронная так и синхронная передача данных (в UART только асинхронная). При синхронной передачи помимо 2-ух лини — данные и питания, используется дополнительная линия (XCK) с синхросигналом.
		
	Передача данных в UART осуществляется по одному биту в равные промежутки времени. Этот временной промежуток определяется заданной скоростью UART и для конкретного соединения указывается в бодах, что соответствует количество бит в секунду. Существует общепринятый ряд стандартных скоростей: 300; 600; 1200; 2400; 4800; 9600; 19200; 38400; 57600; 115200; 230400; 460800; 921600 бод;
	
	Скорость (S, бод) и длительность бита (T, секунд) связаны соотношением T=1/S.
	
	Байт данных отправляются в пакетах (1-й стартовый бит перед байтом данных и 2-а стоповых бита после, количество бит опциональны) (см. рис. \ref{fig:uart}).
	
	\begin{figure}[h]
		\center{\includegraphics[width=9cm]{UART}}
		\caption{Формат кадра UART}
		\label{fig:uart}
	\end{figure}

	Для приема и передачи данных UART использует две линии данных и земля:
	\begin{itemize}
		\item передающая данные (TXD или TX);
		\item принимающая данные (RXD или RX);
		\item земля (GND).
	\end{itemize}
	
	Уровню логической единицы и нуля соответствует уровням TTL:
	\begin{itemize}
		\item 1-ца это +5В;
		\item 0 это 0В.
	\end{itemize}

	\paragraph{\textbf{Работа с USART в AVR}}
	
	Для передачи и приема данных необходимо записать или считать данные из регистра UDR. При чтение вы обращаетесь к буферу приемника, при записи к буферу передатчика, важно заметить, что при считывание состояние UDR изменяется. Это означает что считывать информацию можно только однажды.
	
	Для управлением работы с USART используются следующие регистры:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{UCSRA} — содержит в основном флаги состояния приема/передачи данных.
		\item \textbf{UCSRB} — определяет какие прерывания генерировать при наступление событий, разрешает/запрещает передачу/прием, совместно с регистром UCSRC определяет разрядность передаваемого/принимаемого слова.
		\item \textbf{UCSRC} — задает режим работы синхронный/асинхронный, определяет правила работы контроля данных — проверка на четность/не честность или отключено, количество стоп битов, совместно с регистром UCSRB определяет разрядность передаваемого/принимаемого слова, определяет по какому фронту принимать/передавать данные — по спадающему или по нарастающему.
		\item \textbf{UBRR} — определяет скорость приема/передачи данных
	\end{itemize}

	\subparagraph{\textbf{Регистр UCSRA}}
	
		\begin{figure}[h]
			\center{\includegraphics[width=9cm]{UCSRA}}
			\caption{Регистр UCSRA}
			\label{fig:UCSRA}
		\end{figure}
	
	Регистр UCSRA состоит из следующих бит:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{RXC} — флаг завершения приема, устанавливается в 1 при наличие непрочитанных данных в буфере приемник — UDR;
		\item \textbf{TXC} — флаг завершения передачи, устанавливается в 1 при передачи всех разрядов из передатчика — UDR;
		\item \textbf{UDRE} — флаг опустошения регистра передатчика, устанавливается в 1 при пустом буфере передатчика — UDR после передачи;
		\item \textbf{FE} — флаг ошибки кадрирования, устанавливается в 1 при обнаружение неправильного кадра, когда стоп бит равен 0-лю
		\item \textbf{DOR} —  флаг переполнения регистра приемника, устанавливается в 1, когда байт данных принят, а предыдущий еще не прочитан из UDR;
		\item \textbf{PE} —  флаг ошибки контроля четности, устанавливается в 1 при обнаружение ошибки контроля четности (если включена проверка);
		\item \textbf{U2X} — бит установки удвоенной скорости обмена, если установлена 1, то скорость передачи удваивается (частота делится на 8, а не на 16), данный бит используется только при асинхронном режиме работы;
		\item \textbf{MPCM} — бит мультипроцессорного обмена, если установлена 1, то контроллер аппаратно не принимает информацию, а только кадры с адресами, далее устанавливается бит завершения приема (или прерывание) и программа обрабатывает адрес, её ли это адрес. Отличие информации от адреса определяется  с помощью 9-ого бита в режиме 9-и битового обмена.
	\end{itemize}
	
	\subparagraph{\textbf{Регистр UCSRB}}

		\begin{figure}[h]
			\center{\includegraphics[width=9cm]{UCSRB}}
			\caption{Регистр UCSRB}
			\label{fig:UCSRB}
		\end{figure}
	
	Регистр UCSRB состоит из следующих бит:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{RXCIE} — бит разрешения прерывания по завершению приема, если установлена 1, то при установке флага RXC регистра UCSRA произойдет прерывание «прием завершен«;
		\item \textbf{TXCIE} — бит разрешения прерывания по завершению передачи, если установлена 1, то при установке флага TXC регистра UCSRA произойдет прерывание «передача завершена«;
		\item \textbf{UDRIE} — бит разрешения прерывания по опустошению регистра передатчика, если установлена 1, то при установке флага UDRE регистра UCSRA произойдет прерывание «регистр данных пуст«;
		\item \textbf{RXEN} — бит разрешения приема, при установки 1 разрешается работа приемника USART и переопределяется функционирование вывода RXD;
		\item \textbf{TXEN} —  бит разрешения передачи, при установки 1 разрешается работа передатчика USART и переопределяется функционирование вывода TXD;
		\item \textbf{UCSZ2} — бит формат посылок, данный бит совместно с битами UCSZ1 и UCSZ0 регистра UCSRC определяют количество бит данных в кадрах
		\item \textbf{RXB8} — 9-ый разряд принимаемых данных при использование 9-и битого режима, считывать из данного бита нужно до считывание регистра UDR;
		\item \textbf{TXB8} — 9-ый разряд передаваемых данных при 
	\end{itemize}	
использование 9-и битного режима, записывать в данный бит нужно до записи в регистр UDR.
	
	
	\subparagraph{\textbf{Регистр UCSRC}}
	
	\begin{figure}[h]
		\center{\includegraphics[width=9cm]{UCSRC}}
		\caption{Регистр UCSRC}
		\label{fig:UCSRC}
	\end{figure}

    Регистр UCSRC состоит из следующих бит:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{URSEL} — тут надо пояснить, это немного странный бит, он отвечает за выбор регистра UCSRC или UBRR, при установке 1 мы работаем с регистром UCSRC, при 0 мы работаем с регистром UBRR;
		\item \textbf{UMSEL} — бит выбора режима асинхронный или синхронный, если установлен 1 — режим синхронный (т.е. с использованием линии синхронизации XCK), если 0 — режим асинхронный;
		\item \textbf{UPM1, UPM0} — биты выбора режима проверки на четность/нечетность;
	
		\item \textbf{USBS} — бит отвечающий за количество стоп-битов, если установлена 1 — два стоп-бита, если 0 — один стоп-бит;
		\item \textbf{UCSZ1, UCSZ0} — совместно с битом UCSZ2 регистра UCSRB определяют количество бит данных в кадрах (см. таблицу выше);
		\item \textbf{UCPOL} — бит полярность тактового сигнала, при синхронном режиме определяет по какому фронту принимать/передавать данные – по спадающему или по нарастающему.
	\end{itemize}
	
	\subparagraph{\textbf{Регистр UBRR}}
	
	\begin{figure}[h]
		\center{\includegraphics[width=9cm]{UBRR}}
		\caption{Регистр UBRR}
		\label{fig:UBRR}
	\end{figure}

	Регистр UBRR отвечает за скорость обмена, он состоит из двух 8-и битных регистров —  UBRRH и UBRRL.
	\begin{itemize}
		\item \textbf{URSEL} отвечает за выбор регистра UCSRC или UBRR, при установке 1 мы работаем с регистром UCSRC, при 0 мы работаем с регистром UBRR. Биты с UBRR0 до UBR11 устанавливают скорость передачи в бодах, но не прямую, а через следующие формулы:
		\item \textbf{Биты c  UBRR0  до  UBRR11}  устанавливают скорость передачи в бодах. И их значение расчитывается по формуле UBRR = ( fCK /( BAUD * 16 ) ) — 1 или UBRR = ( fCK /( BAUD * 8 ) ) — , где fCK — тактовая частота микроконтроллера в герцах; BAUD — требуемая скорость в бодах; 16 и 8 коэффициент делителя частоты, зависит от бита U2X регистра UCSRA,
	\end{itemize}
	
	\pagebreak
	\section{Описание граф-схем алгоритмов функционирования}
	\subsection{Главная программа}	
	%Описание общей граф-схемы алгоритма функционирования МК-системы, обработчиков прерываний и подпрограмм с указанием ссылок на соответствующие части текста программы. Привести схемы алгоритмов обработки.
	
		Опишем алгоритм работы главной программы (см. рис. \ref{fig:algo_main}). 
		
		Первым действием в цикле инициализируем датчики (определяем их режим работы) и передаем команду на начало конвертации температуры. Далее считываем значения TH и TL (верхняя и нижняя температурные границы) из энергонезависимой памяти. После этого производим инициализацию портов дисплея, матричной клавиатуры, UART интерфейса, инициализируем таймеры и прерывание для клавиш клавиатуры.
		
		В бесконечном цикле если программа находится в состоянии показа температуры, то опрашиваем датчики температуры с интервалом 1 секунда, иначе программа находится в спящем режиме до наступления какого-либо прерывания.
		\begin{figure}[h!]
			\center{\includegraphics[height=13.7cm]{algo/main}}
			\caption{Схема алгоритмов главной программы}
			\label{fig:algo_main}
		\end{figure}

	\pagebreak
	\subsection{Таймерные функции}
	\subsubsection{Асинхронный вывод показаний на ССИ}
		
		Опишем алгоритм работы обработчика прерывания 8-битного таймера 0 (см. рис. \ref{fig:algo_timer0}). 
		
		Данный таймер отвечает за асинхронный вывод показаний на ССИ. Данные на ССИ необходимо выводить на дисплей с использованием прерывания не реже 60 раз в секунду, т.к. если описать вывод данных в цикле основной программы, то какое-нибудь процедура, которая выполняется в том же цикле, может исполняться слишком долго, что повлечёт "затухание" светодиодов ССИ.
		
		В программе имеется глобальная переменная hide, которая используется для скрытия части информации с дисплея (эмуляция моргания дисплея в режимах изменения TH или TL). Если hide=false, то выводим значение на ССИ с помощью подпрограммы, иначе копируем выводимую строку, заменяем некоторые символы другим символом и выводим получившуюся строку на ССИ.
		\begin{figure}[h!]
			\center{\includegraphics[height=7cm]{algo/ISR_Timer0}}
			\caption{Схема алгоритмов прерывания 8-битного таймера 0}
			\label{fig:algo_timer0}
		\end{figure}
	\pagebreak
	\subsubsection{Циклическая смена отображаемого датчика и его показаний}
		Опишем алгоритм работы обработчика прерывания 16-битного таймера 1(см. рис. \ref{fig:algo_timer1}). 
		
		Данный таймер отвечает за циклическую смену отображаемого датчика и его показаний (асинхронно от чтения показаний).
		
		В подпрограмме происзодится инкрементирование номера датчика до тех пор, пока показания датчика не выйдут за установленные температурные границы или номер датчика не станет равным тому, с которого началась данная подпрограмма. Проивзодится запись показаний датчика в tempDislpay - переменную, которая хранит состояние ССИ. Происзводится вывод показаний в ПЭВМ и установка начального значения таймера 1.
		
		\begin{figure}[h!]
			\center{\includegraphics[height=10cm]{algo/ISR_Timer1}}
			\caption{Схема алгоритмов прерывания 16-битного таймера 1}
			\label{fig:algo_timer1}
		\end{figure}

	\subsubsection{Мерцание дисплея в режимах «Установка TH» и «Установка TL»}
		Опишем алгоритм работы обработчика прерывания 8-битного таймера 2 (см. рис. \ref{fig:algo_timer2}). 
		
		Данный таймер отвечает за "моргание" дисплея в режимах "Установка TH" и "Установка TL".
		
		В программе есть статическая переменная T2Counter, для деления частоты работы счетчика. Когда переменная становится равной нулю, то инвертируется переменная hide, которая используется для скрытия части информации с дисплея (эмуляция моргания дисплея в режимах изменения TH или TL).
		
		\begin{figure}[h!]
			\center{\includegraphics[height=6cm]{algo/ISR_Timer2}}
			\caption{Схема алгоритмов прерывания 8-битного таймера 0}
			\label{fig:algo_timer2}
		\end{figure}
	
	\pagebreak
	\subsubsection{Расчет делителей таймеров}
	Частота работы микроконтроллера = 4 Мгц. Все таймеры используются в режиме переполнения.
	
	\paragraph{\textbf{Асинхронный вывод показаний на ССИ}}
	
	Вывод показаний на ССИ должен производиться не реже чем 60 раз в секунду. Используется 8-битный таймер 0.
	
	\begin{figure}[h!]
		\center{\includegraphics[width=9cm]{timer0}}
		\caption{Делители частоты для таймера 0}
		\label{timer0}
	\end{figure}

	Расчитаем предделитель таймера по следующей формуле:
	$Делитель = \frac{F_{OSC}}{2^8 * частота} = \frac{4 000 000}{256 * 60} = 260$.
	Ближайший предделитель равен 256 при CS02 = 1, CS01 = 0, CS00 = 0. 
	
	Проверим частоту обновления ССИ для данного предделителя $Частота = \frac{F_{OSC}}{2^8 * 256} = \frac{4 000 000}{256 * 256} = 61.03$. 61 раз в секунду - удовлетворительны результат для нашей задачи. В коде программы добавим данную настройку:
	\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{cpp}
		#define Timer0Config() (TCCR0 = (1 << CS02))
	\end{minted} 
	
	\paragraph{\textbf{Циклическая смена отображаемого датчика и его показаний}}
	В данной курсовой работе не стоит задачи узнавать температуру как можно быстрее. Возьмем самый большой делитель для 16-битного таймера - 1024 при CS12 = 1, CS11 = 0, CS10 = 1.
	\begin{figure}[h!]
		\center{\includegraphics[width=9cm]{timer1}}
		\caption{Делители частоты для таймера 1}
		\label{timer1}
	\end{figure}
	Проверим частоту обновления ССИ для данного предделителя $Частота = \frac{F_{OSC}}{2^16 * делитель} = \frac{4 000 000}{65536 * 1024} = 0.06$. 1 раз в 16 секунду - удовлетворительны результат для нашей задачи. В коде программы добавим данную настройку:
	\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{cpp}
		#define Timer1Config() (TCCR1B = (1 << CS12) | (1 << CS10))
	\end{minted} 
	
	\paragraph{\textbf{Мерцание дисплея в режимах «Установка TH» и «Установка TL»}}
	
	Комфортной для пользователя частотой мерцания дисплея в режиме ввода границ возьмем 2Гц.
	
	\begin{figure}[h!]
		\center{\includegraphics[width=9cm]{timer2}}
		\caption{Делители частоты для таймера 2}
		\label{timer2}
	\end{figure}

	Расчитаем предделитель таймера по следующей формуле:
	$Делитель = \frac{F_{OSC}}{2^8 * частота} = \frac{4 000 000}{256 * 2} = 7812.5$.
	Ближайший предделитель равен 1024 при CS22 = 1, CS21 = 1, CS20 = 1. 
	
	Проверим частоту обновления ССИ для данного предделителя $Частота = \frac{F_{OSC}}{2^8 * 256} = \frac{4 000 000}{256 * 1024} = 15.25$. 15.25 Гц это почти в 8 раз больше нужной частоты. В коде обработки прерывания добавим счетчик до 8 и если произошел сброс этого счетчика, то меняем состояние дисплеяВ коде программы добавим данную настройку:
	\begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{cpp} 
		#define Timer2Config() (TCCR2 = (1 << CS22) | (1 << CS21) | (1 << CS20))
	\end{minted}  

	\subsection{Обработка сигналов от клавиатуры}
	Опишем алгоритм работы обработчика внешнего прерывания INT0 (см. рис. \ref{fig:algo_timer2}). 
	
	Данное прерывание поступает от пульта оператора (матрица кнопок).
	\begin{figure}[h]
		\center{\includegraphics[width=\textwidth]{algo/ISR_INT0}}
		\caption{Схема алгоритмов главной программы}
		\label{fig:algo_int0}
	\end{figure}
	
	Обработчик прерывания вызвает функцию опроса кнопок, которая возвращает номер нажатой кнопки. Заметим, что прерывание срабатывает на фронт сигнала кнопки, следовательно, не нужно ожидать когда кнопка будет отпущена. Алгоритм опроса кнопки основан на том, что нельзя отпустить кнопку за время обработки прерывания. Далее происходит "маршрутизация" и в зависимости от номера кнопки выполняется какое-либо  действие:
	
	\begin{itemize}
		\item если нажата кнопка "perv" или "next", то проверяется переменная состояния на то, можно ли в данном режиме менять номер датчика, и если ответ положительный, то вы изменяем номер датчика и сбрасываем таймер 1 (отвечает за автоматическое переключение датчика, показания которого выводятся на ССИ).
				
		\item если нажаты кнопки с номерами, соответсвующим кнопкам установки верхней или нижней температурных границ, то выполняется остановка таймера 1 (отвечает за автоматическое переключение датчика, показания которого выводятся на ССИ) и запуск таймера 2 (отвечает за "моргание" дисплея). Затем переменной состояния программы присваивается значение "set TL" или "set TH" в зависимости от нажатой клавиши и обновляется переменная tempDisplay для вывода шаблона установки температурных границ.
	
		\item если нажата кнопка "Ок", то если МК находился в состоянии установки верхней или нижней температурных границ, то сохраняем границу в EEPROM, выводим показания на дисплей и запускаем таймер 1.

		\item если нажата кнопка "temp+" или "temp-", то проверяется переменная состояния на то, можно ли в данном режиме менять границу температуры, и если ответ положительный, то вы изменяем эту границу.

	\end{itemize}


	\pagebreak
	\section{Расчет потребляемой мощности}
	Расчет потребляемой мощности устройства.
	\begin{enumerate}
		\item Потребление микроконтроллера в Active режиме при нормальных условиях 5 мА.
		
		\item Потребление цифрового датчика температуры в Active режиме 1 мА.
		
		\item Потребление счетчика-дешифратора CD4017BE при 5В входного напряжения 1 мА.
		
		\item Собственное потребление сдвигового регистра 74595 при НУ и при 5В входного напряжения 80 мкА.
		
		\item Типичное потребление драйвера MAX232 при передачи данных 22 мА, но т.к. мы передаем данные не постоянно, а раз в секунду 8 символов по 8 бит на скорости 9600 бод/с, то получим потребление не более 1 мА.
		
		\item Ток через один светодиод равен
		$
		I = \frac{U_{out}  - U_{drop}}{R} =  \frac{5V - 1.85V}{180 Ohm} = 17.5 mA
		$
		В данном проекте используется ССИ на 6 разрядов, но в один момент времени ток протекает только через сегменты одного разряда. В среднем у разряда будет светиться 4 сегмента из 8. Тогда мощность, потребляемая всем индикатором равна
		$
		P = 4 * 17.5 mA * 5V = 350 mW
		$

		\item Рассеиваемая мощность на линейном стабилизаторе напряжения KP142EH5A равна суммарному току, проходящему через него 84 мА, умноженному на падение напряжения 12В - 5В = 7В, и равна 588 мВт.
	\end{enumerate}
	
	\begin{table}[H]
		\caption{Потребляемая мощность регистратором температуры}
		\label{table:power_consumption}
		\begin{center}
			\begin{tabular}{lccc}
				\hline
				Микросхема & $P_{one}$, мВт & Количество & $P_{summ}$, мВт \\
				\hline
				ATmega8 & 25 & 1 & 25\\
				DS1621 & 5 & 7 & 35\\
				CD4017BE & 5 & 1 & 5\\
				74HC595 & 0.4 & 1 & 0.4\\
				MAX232ACPE+ & 5 & 1 & 5\\
				BC56-12EWA & 350 & 1 & 350 \\
				KP142EH5A & 588 & 1 & 588\\
				\hline
				&  &  & 1008,4 \\
			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{table}	

	Суммарная потребляемая мощность регистратором температуры равна 1 Вт (см. табл. \ref{table:power_consumption}). Основные потребители - стабилизатор напряжения и семисегментный индикатор. Для снижения общего потребления устройства и увеличения времени автономной работы следует заменить линейный стабилизатор напряжения на DC-DC конвертер, а ССИ на монохромный ЖК дисплей.
		
	\pagebreak
	\chapter{Технологическая часть}
	\section{Характеристики использованных систем разаботки}
	%Краткая характеристика использованных систем разработки и отладки программ. 	Тестирование и отладка модулей программы. Эмуляция входных сигналов. Протоколы результатов симуляции. В записке привести скриншоты моделируемой схемы с наблюдаемыми результатами на виртуальных элементах индикации, осциллографе, логическом анализаторе, терминале. Привести описание методики тестирования, способы ввода тестовых данных, точки останова для контроля работы программы и наблюдаемые при этом результаты. 
	Для проектирования и отладки регистратора температуры в качестве средств разработки использованы следующие среды:
	\begin{enumerate}
		\item AVR Studio 4.19 - для отладки программного кода;
		\item GCC - для компиляции исходного кода на C;
		\item Proteus 8 Professional - для симуляции работы устройства.
	\end{enumerate}
	
	Среда  AVR  Studio  позволяет при компиляции программы определить процент используемой памяти микроконтроллера.  Количество задействованной памяти МК представлено на рисунке \ref{fig:compil_info}. 
	\begin{figure}[h]
		\center{\includegraphics[width=5cm]{compil_info}}
		\caption{Занимаемая память МК ATmega8}
		\label{fig:compil_info}
	\end{figure}

	\pagebreak
	\subsection{Симуляция в Proteus 8}

	Для симуляции работы МК и датчиков построена упрощенная схема в Proteus 8 (см. рис. \ref{fig:proteus})
	\begin{figure}[h]
		\center{\includegraphics[width=13cm]{proteus}}
		\caption{Упрощенная схема регистратора температуры в Proteus 8}
		\label{fig:proteus}
	\end{figure}

	Рассмотрим более детально блоки схемы.
	
	\begin{figure}[h]
		\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
			\center{\includegraphics[width=7cm]{prinzip_1}}
			\caption{Кнопка сброса и внешний генератор частоты}
			\label{fig:prinzip_1}
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
			\center{\includegraphics[width=9cm]{prinzip_2}}
			\caption{Матрица кнопок}
			\label{fig:prinzip_2}
		\end{minipage}
	\end{figure}
	
	На рис. \ref{fig:prinzip_1} представлен блок тактирования и сброса. Блок тактирования состоит из кварцевого резонатора на 4 МГц, шунтированного конденсаторами на 22 пФ. Блок сброса состоит из кнопки сброса, линия соединения с МК которой подтянута к линии питания через резистор.

	На рис. \ref{fig:prinzip_2} представлена матрица кнопок. Данная матрица кнопок (пульт оператора) состоит из 7 кнопок. Она позволяет проверить все основные фукнции устроства (установить граничные значения, сменить номер датчика).

	\begin{figure}[h]
		\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
			\center{\includegraphics[width=9cm]{prinzip_3}}
			\caption{МК и схема индикации}
			\label{fig:prinzip_3}
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
			\center{\includegraphics[width=7cm]{prinzip_5}}
			\caption{Датчики температуры}
			\label{fig:prinzip_5}
		\end{minipage}
	\end{figure}

	На рис. \ref{fig:prinzip_3} представлены МК и система индикации. Микроконтроллер - ATmega8. Система индикации - сдвиговый регистр 74595, ССИ на 6 позиций и счетчик с дешифратором 4017B. Заметим, что схема симмуляции является упрощенной и на ней не представлены токоограничивающие резисторы для светодиодов и транзисторы или транзисторные сборки для управления массивом светодиодов.
	
%	\begin{figure}[h]
%		\center{\includegraphics[width=9cm]{prinzip_3}}
%		\caption{МК и схема индикации}
%		\label{fig:prinzip_3}
%	\end{figure}

	На рис. \ref{fig:prinzip_5} представлены 4 из 7 цифровых датчиков температуры DS1621, подключенных по шине TWI. Модели датчиков температуры в среде Proteus позволяют прямо во время симуляции изменять показания, что дает возможность в режиме реального времени убедиться, что регистратор температуры работает корректно.
	\begin{figure}[h]
		\center{\includegraphics[width=9cm]{prinzip_4}}
		\caption{Отладочные модули}
		\label{fig:prinzip_4}
	\end{figure}

	На рис. \ref{fig:prinzip_4} представлены отладочные модули: виртуальные терминал и отладчик шины TWI. Виртуальный терминал позволяет прочитать/записать информацию через интерфейс UART. Отладчик TWI позволяет читать пакеты, проходящие по шине в HEX формате. Заметим, что схема симмуляции является упрощенной и на ней не представлен драйвер MAX232 для конвертации уровней сигнала UART.



	Для отладки использованы I2C Debuger (для просмотра обмена информацией между МК и цифровыми термометрами) и Virtual Terminal (для просмотра выводимой информации по UART) (см. рис. \ref{fig:screen1} и \ref{fig:screen2}) соотв.).
	
	\begin{figure}[h]
		\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
			\center{\includegraphics[width=9cm]{screen1_twi}}
			\caption{Пример работы I2C Debuger}
			\label{fig:screen1}
		\end{minipage}
			\hfill
		\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
			\center{\includegraphics[width=9cm]{screen1_terminal}}
			\caption{Пример работы виртуального терминала}
			\label{fig:screen2}
		\end{minipage}
	\end{figure}

	На рис. \ref{fig:screen1} открыт отладчик шины TWI. В данном отладчике отображается время начала передачи, время окончания передачи, стартовый бит (S), адрес передачи (0x98, 0x9A, 0x9C), подтверждение (A = ACK), повторные старт (Sr), адрес для чтения (0x99, 0x9B, 0x9D), подтверждение (A = ACK), байт данных (0x13, 0xF3, 0x2C), отсутствие подтверждения (N = NACK) и окончание передачи (p).

	На рис. \ref{fig:screen2} открыт виртуальный терминал, в который выводятся считанные показания датчиков (2: 45°C; 5: 67°C; 6: -13°C и т.д.) и история изменения граничных температур (Low temp changed to: -11°C - Нижняя граница температуры изменена на -11°C). 

	\begin{figure}[h]
		\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
			\center{\includegraphics[width=9cm]{screen1_temp}}
			\caption{Пример 1 симуляции в Proteus 8}
			\label{fig:screen3}
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
			\center{\includegraphics[width=9cm]{screen1_temp2}}
			\caption{Пример 2 симуляции в Proteus 8}
			\label{fig:screen4}
		\end{minipage}
	\end{figure}
	
	На рис. \ref{fig:screen3} на ССИ отображается номер датчика (4) и его показания (+71°C). На рис. \ref{fig:screen4} вывод показаний температуры на ССИ от датчика (6) -13°C.
%	\section{Оценка времени выполнения отдельных модулей программы}
	% Оценки времени выполнения отдельных модулей программы по результатам симуляции, времени выполнения отдельных этапов обработки данных, используя внутренние “часы” симулятора и отладчика.
	\pagebreak
	\section{Способы программирования памяти МК}
		
		Самый популярный способ запрограммировать современные контроллеры - внутрисхемное программирование (ISP). Внутрисхемным данный метод называется потому, что микроконтроллер в этот момент находится в схеме целевого устройства. Для нужд программатора в этом случае выделяется несколько выводов контроллера. К этим выводам подключается прошивающий шлейф от программатора и происходит запись прошивки. После чего шнур отключается и контроллер начинает работу. 
		
		У МК AVR прошивка передается по интерфейсу SPI и для работы программатора нужно четыре линии и питание (достаточно только земли, чтобы уравнять потенциалы земель программатора и устройства):
		\begin{itemize}
			\item MISO — данные идущие от контроллера (Master-Input/Slave-Output)
			\item MOSI — данные идущие в контроллер (Master-Output/Slave-Input)
			\item SCK — тактовые импульсы интерфейса SPI
			\item RESET — сигналом на RESET программатор вводит контроллер в режим программирования
			\item GND — земля
		\end{itemize}
		В качестве разъема для программирования микроконтроллера выбран Atmel 6-Pin ISP Connector (см. рис. \ref{fig:avr_isp_6}).
		\begin{figure}[h]
			\center{\includegraphics[width=5cm]{avr_isp_6}}
			\caption{Разъем Atmel 6-Pin ISP}
			\label{fig:avr_isp_6}
		\end{figure}
	
	\pagebreak
	\subsection{Алгоритм последовательного программирования через SPI}
	
		При записи последовательных данных в ATmega8 данные синхронизируются по переднему фронту SCK. При чтении данных с ATmega8 данные синхронизируются по падающему фронту SCK (см. рис. \ref{fig:timings}).
		
		\begin{figure}[h]
			\center{\includegraphics[height=5cm]{timings}}
			\caption{ Осциллограммы сигналов последовательного программирования интерфейса SPI}
			\label{fig:timings}
		\end{figure}
		
		Для программирования и проверки ATmega8 в режиме последовательного программирования рекомендуется следующая последовательность действий:
		\begin{enumerate}
			\item Последовательность включения: подайте питание между VCC и GND, когда RESET и SCK установлены на «0». В некоторых системах программист не может гарантировать, что SCK удерживается на низком уровне во время включения питания. В этом случае для RESET должен подаваться положительный импульс продолжительностью не менее двух тактов ЦП после того, как для SCK установлено значение «0».
		
			\item Подождите не менее 20 мс и включите последовательное программирование, отправив последовательную инструкцию ProgrammingEnable на контакт MOSI.
		
			\item Инструкции по последовательному программированию не будут работать, если связь не синхронизирована. Когда в связь синхронизирована второй байт (0x53) будет возвращаться при выдаче третьего байта команды включения программирования. Независимо от того, правильно ли ответил МК или нет, должны передаваться все четыре байта инструкции. Если 0x53 не был получен, дайте положительный импульс RESET и введите новую команду включения программирования
		
			\item Память FLASH программируется по одной странице (64 байта) за раз. Страница памяти загружается по одному байту за раз, предоставляя 5 LSB адреса и данных вместе с инструкцией загрузки страницы памяти программы. Чтобы обеспечить правильную загрузку страницы, младший байт данных должен быть загружен до того, как старший байт данных будет применен для данного адреса. Страница памяти программ сохраняется путем загрузки инструкции страницы памяти WriteProgram с 7MSB адреса.
		
			\item Память EEPROM программируется по одному байту за раз, предоставляя адрес вместе с соответствующей инструкцией записи. Место в памяти EEPROM автоматически стирается перед записью новых данных.
			
			\item Любая ячейка памяти может быть проверена с помощью инструкции чтения, которая возвращает содержимое по выбранному адресу на последовательном выходе MISO.
		
			\item В конце сеанса программирования RESET можно установить на высокое значение, чтобы начать нормальную работу.
		
			\item Последовательность выключения (при необходимости): установите RESET на «1». Выключите питание VCC.
		\end{enumerate}
		\begin{figure}[h]
			\center{\includegraphics[width=\linewidth]{spiprogramming}}
			\caption{Набор инструкций последовательного программирования через SPI}
			\label{fig:spiprogramming}
		\end{figure}

\subsection{Опрос данных флэш-памяти}

После того, как страница полностью запрограммирована во флэш-память, при чтении по адресам в пределах запрограммированной страницы возвращается \$FF. Микроконтроллер готов к записи новой страницы, если запрограммированное значение считано корректно. Это используется для определения момента, когда может быть загружена следующая страница. Обратите внимание, что запись выполняется всей страницы одновременно и любой адрес в пределах страницы может использоваться для опроса. Опрос данных флэш-памяти не действует для значения \$FF, т.к. при записи этого значения пользователь может не вводить задержку tWD\_FLASH (см. рис. \ref{fig:delays})) перед программированием новой страницы. Данная возможность объясняется тем, что очищенная память микроконтроллера содержит \$FF во всех ячейках.

\subsection{Опрос данных EEPROM}

При чтении значения по адресу, который использовался для записи нового байта и последующего его программирования в ЭСППЗУ, возвращается значение \$FF. В это же время, микроконтроллер готов к записи нового байта, если запрограммированное значение корректно считывается. Это используется для определения момента, когда может быть осуществлена запись следующего байт. Данное не распространяется на значение \$FF, но программист должен обратить внимание на следующее: поскольку очищенная память заполнена \$FF по всем адресам, то программирование ячейки значением \$FF может быть пропущено. Пропуск нельзя делать, если ЭСППЗУ перепрограммируется без предварительного стирания всей памяти. В этом случае, значение \$FF нельзя использовать для опроса данных и программист должен предусмотреть задержку не менее tWD\_EEPROM (см. рис. \ref{fig:delays})) перед программированием следующего байта.

\begin{figure}[h]
	\center{\includegraphics[width=5cm]{delays}}
	\caption{Задержки при программировании/чтении}
	\label{fig:delays}
\end{figure}
	
	% Рекомендуется (по возможности) представить документ с трассировкой, размещением компонентов и 3D-визуализацией платы, используя среду ARES PROTEUS 7.
	
	
	